# HtDP How to Design Data 如何设计数据类型

## 背景思考: 为什么要设计数据

### 1
数据设计,是在数据和实际信息之间构建出一种关系,确保两者的完备呼应.即

- 信息可以表征为数据
- 数据可以演绎/解释为信息 

人脑善于收集信息,电脑善于处理数据.

数据设计,就是把人脑的信息转化为数据,使用电脑储存、处理,在合适的情况下返还给人脑.电脑成了人脑的扩展,数据设计就是接口、桥梁.

那什么样的数据设计才称得上优良?

### 2

大部分程序语言里都预设了一些原始/primary数据类型,例如:

- char/string
- int
- float
- array

但时常会不够用,不好用.或者说,现实中的数据设计需要通过对原始数据的变形和组合达到最优.

### 故事1

你设计了一个程序,用来记录红绿灯的情况,数据类型为自带的string(字符)

> 没毛病!!! 直到...

登记员在里面输入了数字(什么鬼?),导致你的程序崩了.

你把登记员骂了一顿,宣称他的语文是数学老师教的,命令他10分钟里修改好,不然扣奖金.同时.你在输入框边上写了条注释:*请输入颜色字符!!!*

> 这下没毛病了!直到...

登记员不小心在程序里输入了*蓝色*(输入法的锅),导致程序又崩了.

你冲进人事部,翻看登记员的学历证书和健康证明,确认他识字且不是色盲,再冲进员工宿舍,找到那个可怜虫,臭骂一顿,扣了他一个星期的奖金,让他下次输入时多检查.

周末,你不放心,又把数据类型**严格**限制为:[红/黄/蓝]三种之一.只能输入这三种字符,这样总不会出错了!

> 肯定没毛病了!直到...

有一天,你发现一整个星期的数据都是空白.

红绿灯坏了,登记者没办法输入Null.

### 故事2

你也许觉得这个故事比较离奇,这个程序员的设计水平和他的管理水平一样低下.但这**就是**天天发生的我们身边的故事.向社区提交的issue、向老板提交的报告、向同事提交的数据,常常没有准确的框架/数据规范.有时候是组织没有清晰定义,老板没有清晰表达,或者你没有自己换位思考.但不管如何,这导致你不得不反复修改/检查自己的报告/数据,指出同事数据的错误,确保下次出错的时间晚一点.

为什么我们不在一开始就设计好输入输出的数据规范,避免后面的错误?

用编程术语说,就是设计好API.

### 回到数据设计

数据设计也是类似情况.
- 一方面,准确定义可以接受的数据类型(数字?字符?列表?),并根据这些数据设计对应的函数进行操作.这样才能避免函数出错.
- 另一方面,数据和现实的完整对应,让每种现实情况都可以在数据中得到记录.
 
## How

数据设计同时包括向读者描述他们之间的关系和生成方法.

这种关系的基础是数据和信息之间内在结构的相似.或者说:内在结构越是相近,使用起来越直观方便.

### 好例子
  - Norman设计的水平放置的灯光开关.

### 坏例子
  - 用123代替红黄蓝(难记,易错.应该直接用红黄蓝)

所以,数据结构设计是整个程序设计的驱动因素(driving element),值得花时间研究和优化. HtdP作者为我们总结了常用的几种数据结构,对应不同的函数模版.


## 具体步骤

### 1. 确认信息的内在结构

* 信息结构决定了数据的定义形式/结构
* 从而决定了函数主体的结构/模版
* 最后又决定了程序的结构

HtDP归纳了常见的信息/数据结构:

- atomic 
- range
- 有限dist
- 包含了2个以上不同subclass,至少一个subclass为distinct项
- 数据包含2个以上项,它们常常一起出现(组合compound数据)
- 包含不同的部分
- 未知大小的数据

1. 数据类型注解(包括新数据类型的名称,以及如何形成这种数据类型数据的描述)
2. 信息和数据对应关系的解释
3. 几个数据的例子
4. 设计操作该类型数据的单变量函数template.变量名应该是你的数据类型名,而不是随便什么名字

下面是不同数据类型的示例:

## 个人经验清单

* 写完起码跑一遍
* 没思路就多写例子
* stab完成以后要comment out
* Template rules used 里面要使用首行定义的数据类型
* enumerate的情况下,使用srting比对应为num更直观.并且example其实和inter部分是一样的
* example边上写好具体补充注解
* 有bug的时候要看看第一条